% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 117.jpg (4)

% 16.1
\subsection{Материальная точка на циклоидальной направляющей}%1

Система изображена на~\cref{img:117-1} в произвольном положении.
Она представляет собой циклоидальную направляющую, по которой под действием силы тяжести движется материальная точка массой \scm{}.
Действие других сил в системе пренебрежимо мало.
Закон движения точки по траектории задан уравнением дуговой координаты:
\begin{equation*}
\sigma = 4\p\scac{}\p\sin\phi,
\end{equation*}
где $\phi$ "--- угол между горизонтальной линией и касательной к траектории в точке,
${\scac{} = \scconst > 0}$.
Началом отсчёта дуговой координаты считается нижняя точка циклоиды на рисунке.
Требуется определить уравнение движения $\sigma = \sigma\inp{t}$ при следующих начальных условиях:
\begin{equation*}
\Eval{\sigma}{t = 0} = \sigma_0;\quad
\Eval{\scderiv{\sigma}}{t = 0} = \scderivs{\sigma}{0}.
\end{equation*}

\begin{figure}[ht]
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.4\textwidth}
 \centering
 \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
 \input{images/pdf/5_2.tikz}%
 }{%
% \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/117-1}%
 \input{images/pdf/7_25.tikz}% TODO: переделать, угол Фи д.б. относительно касательной к кривой
 }
 \caption{}
 \label{img:117-1}
\end{figure}

Анализируемая система имеет одну степень свободы.
В качестве обобщённой координаты здесь удобно выбрать $\scq{} = \sigma$,
поскольку траектория точки заранее известна.

Для получения математической модели системы с использованием уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода необходимо вначале определить её кинетическую энергию.
Формула кинетической энергии точки при естественном способе задания её движения (через дуговую координату) имеет вид:
% 3
\begin{equation*}
\scT{} = \half\p\scm{}\p\scderiv{\sigma}^2.
\end{equation*}

Далее необходимо определить обобщённую силу.
Это можно сделать через расчёт виртуальной работы \scba{}:
\begin{gather*}
\scba{} = \scQ{}\p\scbq{} = \scQ{}\p\scbsi{}.
\end{gather*}

Виртуальная работа единственной рассматриваемой силы (силы тяжести)
представляет собой скалярное произведение силы и вектора виртуального перемещения точки её приложения.
Вектор виртуального перемещения, в свою очередь, может быть выражен через виртуальное изменение обобщённой координаты (скаляр \scbsi{}),
направленное в каждый момент времени вдоль касательного орта $\scvec{\tau}$.
Тогда виртуальная работа и обобщённая сила, с учётом угла $\frac{\PI}{2}+\phi$ между силой тяжести \scGv{} и ортом $\scvec{\tau}$, примут вид:
% 4
\begin{gather*}
\scba{\scGv{}} = \scGv{}\p\scbsi{}\p\scvec{\tau} =
-\scm{}\p g\p\sin\phi\pn\scbsi{}\SCCondCat
\scQ{} = -\scm{}\p g\p\sin\phi.
\end{gather*}

Учтём, что $\sigma = 4\p\scac{}\p\sin\phi$, выразив $\sin\phi$ в выражении для обобщённой силы через $\sigma$:
\begin{gather*}
\scQ{} = -\frac{\scm{}\p g\p\sigma}{4\p\scac{}}.
\end{gather*}

Воспользуемся уравнением Лагранжа \RNum{2}~рода для получения искомого дифференциального уравнения:
\begin{gather*}
\scD*{\scPD{\scT{}}{\scderiv{\sigma}}}{t} - \scPD{\scT{}}{\sigma} = \scQ{\sigma}\SCCondCat
\scPD{\scT{}}{\sigma} = 0\SCCondCat
\scPD{\scT{}}{\scderiv{\sigma}} = \scm{}\p\scderiv{\sigma};\\
\scD*{\scPD{\scT{}}{\scderiv{\sigma}}}{t} = \scm{}\p\scdderiv{\sigma}\SCCondCat
\scm{}\p\scdderiv{\sigma} = -\frac{\scm{}\p g\p\sigma}{4\p\scac{}}\SCCondCat
\scdderiv{\sigma} + \frac{g\p\sigma}{4\p\scac{}} = 0\SCCondCat
\scdderiv{\sigma} + \sck{}^2\p\sigma = 0,
\end{gather*}
где $\sck{} = \sqrt{\frac{g}{4\p\scac{}}}$ "--- круговая частота собственных незатухающих колебаний.

Решение такого уравнения, по аналогии с рассмотренными ранее, будет при указанных начальных условиях иметь вид:
\begin{gather*}
\sigma = \sigma_0\p\Cos{\sck{}\p t} + \frac{\scderivs{\sigma}{0}}{\sck{}}\p\Sin{\sck{}\p t}.
\end{gather*}
